[棒球運動在](../Page/棒球.md "wikilink")[臺灣的發展已有百餘年歷史](../Page/臺灣.md "wikilink")。在[日治時期的發展階段](../Page/臺灣日治時期.md "wikilink")（1897年-1945年），棒球具有濃厚的[殖民主義色彩](../Page/殖民主義.md "wikilink")；戰後初期（1945年\~1960年代）民生困苦，觀賞棒球逐漸發展成庶民生活的一部分；1970年代開始進入三級棒球狂飆時期；1980年代以後，成棒開始在國際間揚眉吐氣；1990年代期間，中華職棒開打；2000年以後，臺灣棒球運動也要開始面對新世紀的挑戰。

百年來臺灣棒球邁向多元化發展的歷程，正如同一世紀以來[臺灣社會變遷的縮影](../Page/臺灣.md "wikilink")。

## [日治時期台灣棒球的發展](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")（1897年\~1945年）

### 台灣棒球運動的起源

[台灣的](../Page/台灣.md "wikilink")[棒球運動源自於](../Page/棒球.md "wikilink")[日本的殖民統治](../Page/日本.md "wikilink")，而日本棒球運動則又受[美國影響甚深](../Page/美國.md "wikilink")。1872年（[明治五年](../Page/明治.md "wikilink")），一位名為[霍雷斯·威爾森的](../Page/霍雷斯·威爾森.md "wikilink")[美國人到日本](../Page/美國人.md "wikilink")「第一大學區第一番中學校」（2年後改名東京開成學校，為今[東京大學的前身之一](../Page/東京大學.md "wikilink")）擔任英語教師，課餘時便指導學生打棒球，為最早將棒球運動傳入日本者\[1\]。1894年秋[日本人](../Page/日本人.md "wikilink")[中馬庚首度使用](../Page/中馬庚.md "wikilink")「野球」一詞取代原有的片假名音譯，並用在1895年發表的書名中。巧的是，這年也是日本統治[台灣的第一年](../Page/台灣.md "wikilink")。[中國民族主義者認為棒球運動是](../Page/中國民族主義.md "wikilink")[皇民化運動的措施之一](../Page/皇民化運動.md "wikilink")\[2\]。

[1919_臺灣日日新報記載「醫學專門學校野球團南下」_Taiwan_Daily_Newspaper's_article_concerning_Taiwan_Medical_School_Baseball_Team.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1919_臺灣日日新報記載「醫學專門學校野球團南下」_Taiwan_Daily_Newspaper's_article_concerning_Taiwan_Medical_School_Baseball_Team.jpg "fig:1919_臺灣日日新報記載「醫學專門學校野球團南下」_Taiwan_Daily_Newspaper's_article_concerning_Taiwan_Medical_School_Baseball_Team.jpg")「[醫學專門學校野球團南下](../Page/臺灣總督府醫學校.md "wikilink")」一文報導有兩名[本島人同赴](../Page/本島人.md "wikilink")[高雄](../Page/高雄.md "wikilink")\]\]
日治初期，社會並不太安定，在台的日本人多從事[相撲](../Page/相撲.md "wikilink")、[劍道等防身的運動](../Page/劍道.md "wikilink")。1897年間，已經有駐台銀行職員開始玩起棒球，但只是投球與打擊而已，尚無完整的器材與攻守陣容。1906年3月，位於[台北的](../Page/台北.md "wikilink")「台灣總督府國語學校中學部」（次年改名為台灣總督府中學校，即今[建國中學](../Page/臺北市立建國高級中學.md "wikilink")）在校長田中敬一的主導下，組成一支棒球隊，成為台灣史上第一支有史料可考的棒球隊。不久，同樣位於台北的「台灣總督府國語學校師範部」（今[國立臺北教育大學](../Page/國立臺北教育大學.md "wikilink")）也成立另一支棒球隊。當年春天兩支隊伍進行比賽，雙方戰成五比五平手，為台灣史上有正式紀錄的第一場棒球比賽\[3\]。隨後，台北的成淵學校（今[成淵高中](../Page/成淵高中.md "wikilink")）、台北工業學校（今[台北科技大學](../Page/台北科技大學.md "wikilink")）及台北商業學校（今[台北商業技術學院](../Page/台北商業技術學院.md "wikilink")）等校也陸續組織棒球隊。

繼台北之後，[台南成為全台第二個發展棒球運動的地區](../Page/台南.md "wikilink")。1910年，駐台南砲兵部隊與南鯤鯓地區人士各成立一支球隊，當年夏天舉行了台南的第一場棒球賽。到了1914年，[台中也開始出現棒球運動](../Page/台中.md "wikilink")，台灣銀行中部支店棒球隊與台中廳棒球隊舉行了當地的第一場棒球賽\[4\]。

當各地球隊數目及比賽場次逐漸增加後，因缺乏制度所產生紛爭也隨之增多。1914年，出身於[早稻田的棒球名將](../Page/早稻田.md "wikilink")[伊勢田剛來台](../Page/伊勢田剛.md "wikilink")，看到這種現象，便召集當時台北地區的球隊代表開會，成立了「[北部棒球協會](../Page/北部棒球協會.md "wikilink")」並制訂會章，是為全台灣最早的棒球組織\[5\]。

相較於台灣西部，東部地區的棒球運動發展明顯較晚，直到1917年才有[臺東製糖廠員工組成東部第一支球隊](../Page/臺東市.md "wikilink")「製糖廠隊」。隨後又有當地軍人組成的「守備隊」及台東廳政府員工組成的「台東廳隊」等球隊相繼問世。此後，台灣其他地區也陸續有棒球隊成立的紀錄\[6\]。

### 初期的對外交流

由於台灣的棒球運動日漸流行起來，日本本土的球隊開始興起一股來台進行友誼比賽的熱潮。1917年底，日本[早稻田大學棒球隊率先到訪](../Page/早稻田大學.md "wikilink")，共舉行八場比賽，戰績七勝一負。早稻田與台北球隊的比賽，平均每場有數千名觀眾入場，掀起最早的「野球熱高潮」。1918年日本[法政大學也受邀來台](../Page/法政大學.md "wikilink")，共進行六場比賽，戰績五勝一負。隨後的20年代和30年代，陸續有[慶應大學](../Page/慶應大學.md "wikilink")、[京都帝國大學](../Page/京都帝國大學.md "wikilink")、[立教大學等球隊來台](../Page/立教大學.md "wikilink")，讓台灣民眾得以欣賞高超的球技，對棒球運動的推廣極有助益\[7\]。

1920年，一位[美國職棒大聯盟球員](../Page/美國職棒大聯盟.md "wikilink")[赫伯·韓特率領由大聯盟板凳球員及小聯盟球員組成的棒球隊來到台灣訪問比賽](../Page/赫伯·韓特.md "wikilink")。第一場就以26比0的懸殊比數大勝台灣聯隊，其後六場比賽也是大獲全勝，讓台灣球迷首次見識到美式強力棒球的威力\[8\]。

### 能高團棒球隊

[1923臺灣花蓮能高團棒球隊_NOKO_Baseball_Team_of_Hualien,_TAIWAN.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1923臺灣花蓮能高團棒球隊_NOKO_Baseball_Team_of_Hualien,_TAIWAN.jpg "fig:1923臺灣花蓮能高團棒球隊_NOKO_Baseball_Team_of_Hualien,_TAIWAN.jpg")能高團棒球隊\]\]
在棒球傳入台灣的最初十餘年間，雖然發展得很快，但參與的都是來台[日本人](../Page/日本人.md "wikilink")，人口佔多數的[台灣人卻沒有任何參賽紀錄](../Page/台灣人.md "wikilink")。據《台灣野球史》一書所述，台灣人打棒球的最早文獻記載，是1919年「臺灣總督府醫學專門學校」（今[國立台灣大學醫學院](../Page/國立台灣大學.md "wikilink")）棒球隊的李、林兩位新進球員\[9\]。

就在台灣本地人陸續觸棒球之際，遠在東部的[花蓮正興起一股新的力量](../Page/花蓮縣.md "wikilink")。1921年，一位住在花蓮港街（今[花蓮市](../Page/花蓮市.md "wikilink")）的棒球愛好者[林桂興](../Page/林桂興.md "wikilink")，召集附近的[原住民少年](../Page/原住民.md "wikilink")，組成一支「高砂棒球隊」，常與當地的日本人在「花岡山棒球場」舉行比賽，並逐漸打出名氣。

當時承包[花蓮港](../Page/花蓮港.md "wikilink")、東部鐵路及臨海道路三項工程的日本旭組、櫻組兩家營造廠董事長[梅野清太](../Page/梅野清太.md "wikilink")，找上[花蓮港廳長](../Page/花蓮港廳長.md "wikilink")[江口良三郎](../Page/江口良三郎.md "wikilink")，希望以棒球教化原住民。1923年3月，他們將這批球員帶入這批球員進入新成立的「花蓮港農業補習學校」（今[花蓮高農](../Page/花蓮高農.md "wikilink")），並以海拔3,262公尺的[能高山為標的](../Page/能高山.md "wikilink")，將球隊重新取名為「[能高團](../Page/能高團.md "wikilink")」\[10\]。

1924年9月，能高團遠征西部。他們分別在[基隆](../Page/基隆市.md "wikilink")、台北、[新竹](../Page/新竹市.md "wikilink")、台中、台南、[高雄](../Page/高雄市.md "wikilink")、[屏東與當地球隊比賽](../Page/屏東市.md "wikilink")。除了台北三場與台南一場落敗外，其餘五場均獲得勝利。遠征西部的每場比賽，都能夠吸引眾多民眾觀戰，其中9月21日首戰台北高商時，現場球迷多達七千名。能高團球員們在投、打、跑各方面屢屢展現出原住民天生特有的爆發力，令觀賞的民眾印象深刻。

由於遠征西部極為成功，官方遂於隔年7月安排能高團赴日巡迴比賽。在長達兩個月的旅行比賽中，能高團分別在[東京](../Page/東京.md "wikilink")、[橫濱](../Page/橫濱.md "wikilink")、[名古屋](../Page/名古屋.md "wikilink")、[京都](../Page/京都.md "wikilink")、[大阪](../Page/大阪.md "wikilink")、[廣島與當地高校球隊比賽](../Page/廣島.md "wikilink")，總戰績為三勝四敗一和，雖然不算特別出色，但已足以證明原住民也可以在球場上與日本人平起平坐。

能高團球員優異的體能條件與旺盛的鬥志，引起日本京都[平安中學極大的興趣](../Page/平安中學.md "wikilink")。在球隊返台後不久，便派人前來挖角，並獲得[亞仙](../Page/亞仙.md "wikilink")（後改名稻田照夫）、[羅道厚](../Page/羅道厚.md "wikilink")（後改名伊滕次郎）、[羅沙威力](../Page/羅沙威力.md "wikilink")（後改名伊滕正雄）、[紀薩](../Page/紀薩.md "wikilink")（後改名西村嘉造）四位球員的加盟。1927年與1928年，平安中學兩度打入甲子園大賽，這四位球員均為主力。

其中[投手羅厚道畢業後進入](../Page/投手.md "wikilink")[法政大學繼續打棒球](../Page/法政大學.md "wikilink")，後來加入[日本職棒](../Page/日本職棒.md "wikilink")，成為第一位打日本職棒的台灣球員。其後又有一位能高團的後補球員[葉天送被送到平安中學打球](../Page/葉天送.md "wikilink")，後來也加入日本職棒\[11\]。

### 征戰甲子園

日本的[全國高等學校野球選手權大會是由](../Page/全國高等學校野球選手權大會.md "wikilink")[朝日新聞社於](../Page/朝日新聞社.md "wikilink")1915年（[大正四年](../Page/大正.md "wikilink")）發起的全國性高校棒球比賽。剛開始是在[大阪府](../Page/大阪府.md "wikilink")、[兵庫縣等地舉行](../Page/兵庫縣.md "wikilink")，1924年移到新建完成的兵庫縣[西宮市](../Page/西宮市.md "wikilink")[甲子園球場](../Page/阪神甲子園球場.md "wikilink")，從此「甲子園」成為日本高校野球的代名詞。因為在夏季舉行，所以又稱「[夏季甲子園](../Page/夏季甲子園.md "wikilink")」大會。

台灣從1923年開始選拔代表隊參加第九回夏季甲子園大會，至1940年的第廿六回為止。其中台北一中於第十五回（1929年）打進準決賽、[嘉義農林棒球隊於](../Page/嘉義農林棒球隊.md "wikilink")[第十七回（1931年）獲得亞軍是台灣球隊在甲子園最好的成績](../Page/第17回全國中等學校優勝野球大會.md "wikilink")。除了[台北一中](../Page/台北一中.md "wikilink")（今[建國中學](../Page/建國中學.md "wikilink")）、嘉義農林以外，台北商業、台北工業、嘉義中學（今[嘉義高中](../Page/嘉義高中.md "wikilink")）也曾代表台灣進軍夏季甲子園。獲得代表權次數為台北一中的5次，台北商業、台北工業、嘉義農林各4次，嘉義中學為3次。

[選拔高等學校野球大會是](../Page/選拔高等學校野球大會.md "wikilink")[每日新聞社於](../Page/每日新聞社.md "wikilink")1924年發起的比賽，因為在春季舉行，所以又稱「[春季甲子園](../Page/春季甲子園.md "wikilink")」大會。與夏子甲子園不同的是，參賽隊伍是由主辦單位遴選邀請，而非由各地區選拔賽產生。

台灣球隊曾三次獲邀參加[春季甲子園大會](../Page/春季甲子園.md "wikilink")，包括第七回（1930年）與第十回（1933年）的台北一中、第十二回（1935年）的嘉義農林。

### 天下嘉農

[1931臺灣嘉義農林棒球隊贏得甲子園高校野球大會準優勝（亞軍）_KANO_Baseball_Team_of_TAIWAN_won_2nd_place_at_the_Summer_Kōshien_(High_School_Tournament).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1931臺灣嘉義農林棒球隊贏得甲子園高校野球大會準優勝（亞軍）_KANO_Baseball_Team_of_TAIWAN_won_2nd_place_at_the_Summer_Kōshien_\(High_School_Tournament\).jpg "fig:1931臺灣嘉義農林棒球隊贏得甲子園高校野球大會準優勝（亞軍）_KANO_Baseball_Team_of_TAIWAN_won_2nd_place_at_the_Summer_Kōshien_(High_School_Tournament).jpg")

「臺灣總督府嘉義農林學校」創立於1919年4月，二年後改名為「臺南州立嘉義農林學校」，為今日[國立嘉義大學的前身](../Page/國立嘉義大學.md "wikilink")。1928年成立棒球隊，初期並無科班出身的教練，成績無過人之處。直到曾任甲子園名校「松山商」棒球部總教練的[近藤兵太郎前來擔任教練](../Page/近藤兵太郎.md "wikilink")，才開始展露頭角。

1931年，首次到台北參賽的嘉農棒球隊便奪得全台高校棒球冠軍，取得赴日本參加第十七回[夏季甲子園大會的代表權](../Page/夏季甲子園.md "wikilink")，打破過去十二年由北部地區球隊壟斷，所謂「冠軍錦旗不過濁水溪」的傳統。

嘉農在[第17回全國中等學校優勝野球大會的首回戰輪空](../Page/第17回全國中等學校優勝野球大會.md "wikilink")；8月15日的二回戰中，原本不被看好的嘉農以三比零擊敗[神奈川商工](../Page/神奈川.md "wikilink")；18日的八強戰又以十九比七大勝來自[北海道的](../Page/北海道.md "wikilink")[札幌商業](../Page/札幌.md "wikilink")，震驚全日本。20日的準決賽裡，嘉農再以十比二大勝來自[北九州的](../Page/北九州.md "wikilink")[小倉工業](../Page/小倉.md "wikilink")，成為台灣第一支打進入決賽的球隊。

8月21日的決賽裡，連投四場球的嘉農投手[吳明捷雖然強忍著疲憊的身體出戰](../Page/吳明捷.md "wikilink")，磨破皮的手指卻早已經不聽使喚，最後球隊以零比四敗給了來自[愛知縣的](../Page/愛知縣.md "wikilink")「中京商業」而屈居亞軍，但已博得「天下嘉農」的美譽，也開啟了「嘉農棒球隊」光輝的歲月。

其後，嘉農棒球隊又於1933年、1935年、1936年三度進軍夏季甲子園大會；另外也於1935年進軍[春季甲子園大會](../Page/春季甲子園.md "wikilink")\[12\]。

在這段期間，除吳明捷之外，嘉農還培養出許多優秀的棒球好手，包括[陳耕元](../Page/陳耕元.md "wikilink")、[蘇正生](../Page/蘇正生.md "wikilink")、[吳昌征](../Page/吳昌征.md "wikilink")、[羅保農及](../Page/羅保農.md "wikilink")[藍明德等人](../Page/藍明德.md "wikilink")。其中曾於1933年代表嘉農參加夏季甲子園大會的吳昌征，在1937年畢業後加入日本職棒[巨人隊](../Page/巨人隊.md "wikilink")，後來又打過[阪神隊與](../Page/阪神隊.md "wikilink")[每日隊](../Page/每日隊.md "wikilink")。在日本職棒20年生涯中，吳昌征拿過打擊王、盜壘王、MVP，還投過無安打比賽，享有「人間機關車」的外號，去世後於1995年獲選進入[野球殿堂](../Page/野球殿堂.md "wikilink")\[13\]。

## [戰後復原及轉型期](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")（1945年\~1960年代）

### 社會組球隊的發展

從1945年到1960年代之間，棒球運動是非常熱絡的，「呷飽看[野球](../Page/野球.md "wikilink")」（台灣話，「吃飽看棒球」的意思）成了人們生活的一部份。

[民聲杯棒球賽是台灣棒球史早期定期舉辦的棒球賽之一](../Page/民聲杯棒球賽.md "wikilink")，主要是由台中的[民聲日報所推動](../Page/民聲日報.md "wikilink")，第一屆於1951年（民國40年）5月22日到27日在台中水源地棒球場(即現今的[台中棒球場](../Page/台中棒球場.md "wikilink"))開打，共有來自全台各地共21支球隊參賽。此後，固定每年5月舉行，前後共舉辦了二十餘屆。民聲日報除了舉辦超過20年的民聲杯棒球賽之外，1966年（民國55年）也透過關係派人到日本邀請[巨人隊到台中集訓](../Page/巨人隊.md "wikilink")，全省各地的球隊也都利用這個機會在場邊觀摩，可以說將台灣棒球帶入另一境地。1967年（民國56年）更請台東[紅葉少棒隊到台中比賽](../Page/紅葉少棒隊.md "wikilink")，並舉辦大規模的少棒賽，對於1969年的台中[金龍少棒隊的組成及奪冠是有些間接影響的](../Page/金龍少棒隊.md "wikilink")。

在這段時間，除了民聲杯棒球賽外較重要的棒球賽會有：全國運動會、省運棒球賽、台北市市長杯軟式棒球賽、台北市銀行公會棒球賽、全省「華銀金像獎棒球賽」、全省「協會杯」及「金像獎杯」棒球賽、全省「主席杯」棒球賽。

[1951臺灣嘉義農林棒球隊在菲律賓馬尼拉黎剎球場合影_KANO_Baseball_Team_of_TAIWAN_in_Rizal_Baseball_Stadium,_Manila,_Philippines.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1951臺灣嘉義農林棒球隊在菲律賓馬尼拉黎剎球場合影_KANO_Baseball_Team_of_TAIWAN_in_Rizal_Baseball_Stadium,_Manila,_Philippines.jpg "fig:1951臺灣嘉義農林棒球隊在菲律賓馬尼拉黎剎球場合影_KANO_Baseball_Team_of_TAIWAN_in_Rizal_Baseball_Stadium,_Manila,_Philippines.jpg")[馬尼拉](../Page/馬尼拉.md "wikilink")[黎剎球場合影](../Page/黎剎.md "wikilink")，球隊教練李詩計（後排右一，原合作金庫隊總教練）是嘉農棒球隊的第一代球員、優秀的外野手。球衣簡明繡上「-{台湾}-」兩個日文漢字。\]\]
這一時期也有很多棒球隊伍紛紛成立，如：石炭隊、台電隊、合庫棒球隊、糖廠棒球隊、鐵路局棒球隊、台灣省菸酒公賣局棒球隊、大涼隊、天香味寶隊、三軍棒球隊。

所以，這個時期是以各公民營機構組隊參與的業餘棒球運動為主流，球員也都是各機構對棒球有興趣的員工所組成。

### 學生棒球的發展

最早恢復中等學校棒球比賽的是[台北](../Page/台北.md "wikilink")。1948年舉辦的第一屆中學棒球賽，分為初中組與高中組，共有13隊參加；隨後各地也陸續舉辦中學棒球比賽。首屆全省中學棒球賽則遲至1950年才舉行，初中組有13隊、高中組有19隊。當時主要的高中球隊有[開南商工](../Page/開南商工.md "wikilink")、[高雄中學](../Page/高雄中學.md "wikilink")、[南英商工](../Page/南英商工.md "wikilink")、[高雄商職](../Page/高雄商職.md "wikilink")、[建國中學](../Page/台北建國中學.md "wikilink")，及稍後加入戰局的[台東農校等](../Page/台東農校.md "wikilink")。

在少年棒球方面，[台北市與](../Page/台北市.md "wikilink")[台南市在](../Page/台南市.md "wikilink")1948年分別舉行第一屆學童棒球賽；隔年[台中市與](../Page/台中市.md "wikilink")[台東縣也跟進](../Page/台東縣.md "wikilink")，其他縣市隨後也陸續舉辦學童棒球賽。

當時台北市的棒球運動沿續日治時期的熱潮，擁有最多數目的學童棒球隊。以第一屆學童棒球賽為例，全市二十五所國校中，除了單收女生的[蓬萊國校之外](../Page/蓬萊國校.md "wikilink")，其餘二十四所國校都組隊參加。

在1948年舉辦的第一屆全省少年棒球賽中，以[東園國校球員為主體旳台北市隊便一舉奪冠](../Page/東園國校.md "wikilink")。在爾後五屆的賽事中，台北市就包辦了三次冠軍，成績傲視全台。後來升學主義日趨嚴重，首善之區的台北市受害最深，組隊參賽的學校數目逐年減少，到後來竟然只剩下個位數。於是，中南部各縣市便趁勢超越\[14\]。

### 紅葉傳奇

紅葉少棒隊是位於[台東縣](../Page/台東縣.md "wikilink")[延平鄉的](../Page/延平鄉.md "wikilink")[紅葉國小所成立的一支棒球隊](../Page/台東紅葉國小.md "wikilink")。1968年8月25日以七比零的懸殊比數擊敗由[日本](../Page/日本.md "wikilink")[關西地方選拔出來的](../Page/關西地方.md "wikilink")「日本少棒明星隊」\[15\]，促成台灣於次年組成[金龍少棒隊進軍](../Page/金龍少棒隊.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[賓州](../Page/賓州.md "wikilink")[威廉波特的](../Page/威廉波特.md "wikilink")[世界少棒大賽](../Page/世界少棒大賽.md "wikilink")，從而開啟了台灣棒球史上的[三級棒球時代](../Page/三級棒球.md "wikilink")。

但該隊於當年6月17日，即遭人檢舉自1967年4月起，多次以超齡學童冒名頂替報名參加少年棒球比賽\[16\]。1969年，紅葉少棒隊副領隊胡學禮、教練邱慶成、管理曾鎮東因偽造公文書及行使偽造公文書罪，被[台東地方法院各判刑一年](../Page/台東地方法院.md "wikilink")，緩刑二年\[17\]，為紅葉少棒隊的歷史留下不名譽的記錄。

由於紅葉國小位於偏遠山區，學生人數未滿百人，棒球隊實難以成軍。校方為了讓小球員能夠參加比賽，只好找未升學而留在村內協助農務的畢業生繼續打球\[18\]。犯法行為雖不足取，但其動機是為了參與運動與爭取榮譽；同時由於紅葉隊的良好表現，使台灣掀起少年棒球的熱潮，在當時普遍獲得各界同情\[19\]。

## 三級棒球狂飆時期（1970年代）

### 金龍揚威

就在[紅葉少棒隊首次擊敗](../Page/紅葉少棒隊.md "wikilink")[關西地方選拔出來的日本少棒明星隊的前一天](../Page/關西地方.md "wikilink")，同樣出自關西地區，但只是一支地方性球隊的[和歌山少棒隊剛剛獲得在](../Page/和歌山.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[賓州](../Page/賓州.md "wikilink")[威廉波特舉行的](../Page/威廉波特.md "wikilink")[世界少棒大賽冠軍](../Page/世界少棒大賽.md "wikilink")。這項消息大大地鼓舞了台灣棒球界。1969年4月，[中華全國棒球委員會決定](../Page/中華全國棒球委員會.md "wikilink")7月下旬選派一支中華少年棒球明星隊，以參加[世界少棒大賽的太平洋區聯盟代表權賽](../Page/世界少棒大賽.md "wikilink")\[20\]。

6月8日，中華全國棒球委員會選出正選14名球員，其中[嘉義大同佔](../Page/嘉義市.md "wikilink")4名，[台南立人佔](../Page/臺南市.md "wikilink")2名，台南玉井、[台北老松](../Page/臺北市.md "wikilink")、嘉義博愛、[台中大同](../Page/臺中市.md "wikilink")、台中忠孝、台南永福、[臺東新生](../Page/臺東市.md "wikilink")、[台東紅葉等隊各佔](../Page/台東紅葉國小.md "wikilink")1名\[21\]。

7月26日至28日，[太平洋區代表權賽在](../Page/太平洋區.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京舉行](../Page/東京.md "wikilink")。中華少棒代表隊先以16:0擊敗[關島代表隊](../Page/關島.md "wikilink")\[22\]，再以3A:0擊敗[日本代表隊](../Page/日本.md "wikilink")（西[東京隊](../Page/東京.md "wikilink")），奪得參加世界少棒大賽的代表權\[23\]。

由於中華全國棒球委員會是第一次派隊參與[美國](../Page/美國.md "wikilink")[少年棒球聯盟](../Page/少年棒球聯盟.md "wikilink")（習稱世界少棒聯盟）主辦的比賽，並不清楚該聯盟會章規定：凡參加世界大賽與各區代表權賽的球隊，不能每一個球員都是該地區或各國的明星球員。主辦[太平洋區代表權賽的日本少年棒球聯盟](../Page/太平洋區.md "wikilink")，向中華隊領隊[謝國城說明原委](../Page/謝國城.md "wikilink")，並建議改名為地方性球隊。由於中華少棒代表隊集訓時全部球員的學籍都已寄讀在台中市忠孝國民小學，因此正式改名為「中華民國台中金龍隊」\[24\]。

8月20日至22日，第23屆[世界少棒大賽在](../Page/世界少棒大賽.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[賓州](../Page/賓州.md "wikilink")[威廉波特舉行](../Page/威廉波特.md "wikilink")。台中金龍少棒隊首戰[加拿大代表隊以](../Page/加拿大.md "wikilink")5:0獲勝\[25\]，第二場以4A:3勝[美北隊](../Page/美國.md "wikilink")\[26\]，決賽則以5A:0大勝[美西隊](../Page/美國.md "wikilink")，勇奪冠軍\[27\]。
[Republic_of_China_and_California_team_to_meet_for_championship.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Republic_of_China_and_California_team_to_meet_for_championship.jpg "fig:Republic_of_China_and_California_team_to_meet_for_championship.jpg")金龍少棒隊(左)與美西少棒隊(右)爭奪冠軍前的留影。\]\]

該項比賽原本教育性重於競賽性，然而對台灣而言，卻是有史以來第一個「世界冠軍」，不僅[台灣棒壇受到鼓舞](../Page/台灣.md "wikilink")，對於受外在國際局勢不利影響下的[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")([台灣](../Page/台灣.md "wikilink"))民心士氣，也產生莫大的激勵作用－－原來，要打敗[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[美國不是不可能的](../Page/美國.md "wikilink")！

這批球員後來集體進入[台北](../Page/台北.md "wikilink")[華興中學就讀](../Page/華興中學.md "wikilink")，繼續打青少棒、青棒。其中擔任第二投手的[郭源治畢業後打過](../Page/郭源治.md "wikilink")[輔仁大學](../Page/輔仁大學.md "wikilink")、陸軍棒球隊，1981年加入[日本職棒](../Page/日本職棒.md "wikilink")[中日龍隊](../Page/中日龍隊.md "wikilink")，是日本職棒史上達成「百勝百救援」紀錄的第五人。

### 七虎夢碎

1970年，棒球協會為避免全國明星隊落人口實，將全台分為北、中、南、東四個地區，各地區選派明星隊參與全國選拔賽，獲勝的球隊代表國家出國比賽。

在競爭最激烈的南部地區七縣市選拔賽中，[嘉義縣聯隊勇奪冠軍](../Page/嘉義縣.md "wikilink")，南部地區明星隊便以「嘉義七虎」為名。隊員除嘉義縣垂楊、大同、宣信、崇文等國小的球員外，尚有來自[台南市立人](../Page/台南市.md "wikilink")、進學、永福，[高雄市旗津及](../Page/高雄市.md "wikilink")[高雄縣旗山等國小的優秀選手](../Page/高雄縣.md "wikilink")。

在全國選拔賽中，擁有[林華韋](../Page/林華韋.md "wikilink")、[盧瑞圖](../Page/盧瑞圖.md "wikilink")、[蘇豐原等球員的](../Page/蘇豐原.md "wikilink")[七虎少棒隊擊敗擁有](../Page/七虎少棒隊.md "wikilink")[楊清瓏](../Page/楊清瓏.md "wikilink")、[江仲豪等球員的金龍少棒隊](../Page/江仲豪.md "wikilink")（第二代），獲得全國少棒賽冠軍。同年7月下旬，七虎隊參加遠東少棒錦標賽，擊敗菲律賓、日本而獲得遠東區代表權，再次進軍[威廉波特的](../Page/威廉波特.md "wikilink")[世界少棒大賽](../Page/世界少棒大賽.md "wikilink")。在8月的世界少棒賽中，七虎隊不幸在第一場比賽敗給[尼加拉瓜隊而與冠軍絕緣](../Page/尼加拉瓜.md "wikilink")，最後只得到第五名\[28\]。

[七虎少棒隊未獲世界冠軍而無法進入台北華興中學](../Page/七虎少棒隊.md "wikilink")，後來被屏東[美和中學吸收](../Page/美和中學.md "wikilink")，自此開啟青少棒乃至青棒「南美和、北華興」的長期對抗局面。

### 巨人榮光

1971年，棒球協會將全國地區代表隊由四隊增為八隊，其中北、中、南三個地區各有兩隊，東部地區及金門各一隊，各地區的代表隊仍以明星隊方式選拔。

實力最強的南部地區七縣市選拔賽由台南市獲勝，組成以「台南巨人」為名的南部地區第一明星隊，陣中擁有[許金木](../Page/許金木.md "wikilink")、-{[涂忠男](../Page/涂忠男.md "wikilink")}-、[李居明](../Page/李居明.md "wikilink")、[徐生明](../Page/徐生明.md "wikilink")、[葉志仙等球員](../Page/葉志仙.md "wikilink")。在全國選拔賽中，巨人隊擊敗台中金龍隊（第三代）獲得冠軍，並取得國家代表權。

1971年的遠東區少棒賽首次在台灣舉行，巨人隊台北市棒球場連勝[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")、[日本兩隊](../Page/日本.md "wikilink")，取得[世界少棒大賽的遠東區代表權](../Page/世界少棒大賽.md "wikilink")。在

8月24日至28日，第25屆世界少棒大賽在[美國](../Page/美國.md "wikilink")[賓州](../Page/賓州.md "wikilink")[威廉波特舉行](../Page/威廉波特.md "wikilink")。台南巨人少棒隊首戰代表[拉丁美洲區的](../Page/拉丁美洲.md "wikilink")[波多黎各球隊時以](../Page/波多黎各.md "wikilink")7:0獲勝，第二場再以11:0大勝代表美西區的[夏威夷球隊](../Page/夏威夷.md "wikilink")。決賽的對手是代表美北區的[印地安納州](../Page/印地安納州.md "wikilink")[蓋瑞城隊](../Page/蓋瑞城.md "wikilink")，陣中有一位投打俱佳的[洛伊德·麥克林登](../Page/洛伊德·麥克林登.md "wikilink")，曾在美北區的十二場選拔賽中，投出過無安打比賽，更揮出六支全壘打。

巨人隊[投手](../Page/投手.md "wikilink")[許金木在一局下美北隊兩人上壘的情況下](../Page/許金木.md "wikilink")，刻意投出大壞球給麥克林登，沒想到卻被他打出一支全壘打，因而陷入苦戰。在接下的各局裡，只要麥克林登一上場，巨人隊[捕手就](../Page/捕手.md "wikilink")「遠離」本壘板，讓許金木投超級安全的[四壞球保送](../Page/四壞球.md "wikilink")，以免不小心又被他打出全壘打。結果這樣的戰術引起現場[美國籍觀眾的不滿](../Page/美國.md "wikilink")，紛紛報以噓聲。而在進攻方面，巨人隊苦苦追趕，六局結束時以3:3和對手打平，才得以進入延長賽。

到了九局上，美北隊的捕手再也無法接住麥克林登強勁的快速球，頻頻出現四壞球保送，即使連換捕手也依然無法扼止，使得巨人隊連連得分。在極度失望下，少年麥克林登當場嚎啕大哭而無法再投。美北隊換上來的投手遠遠不如麥克林登，完全壓不住巨人隊的打擊火力。終場巨人隊以12:3大勝，為台灣奪回失去一年的世界冠軍\[29\]。

### 三冠王的年代

其後台灣長期稱霸世界少棒大賽，從1969年到1996年為止，台灣的少棒隊扣除1975年美國少棒聯盟「閉關自玩」之外，總共拿到十七次冠軍頭銜。

1972年，金龍少棒隊那一批同期的球員已升上國中三年級，棒球協會趁此熱度，申請參加在[美國](../Page/美國.md "wikilink")[印第安納州](../Page/印第安納州.md "wikilink")[蓋瑞城舉辦的](../Page/蓋瑞城.md "wikilink")[世界青少棒大賽](../Page/世界青少棒大賽.md "wikilink")。第一支代表國家參賽的隊伍是[屏東縣美和中學球員為主體](../Page/屏東縣.md "wikilink")，並網羅南部七縣市好手組成的「美和中學青少棒隊」。他們除了首場險勝美東區代表隊外，其餘三場都以極大比數獲勝，順利拿到冠軍。

第二年換由台北華興中學取得代表權，同樣獲得冠軍。此後一直到1996年最後一屆參加[世界少棒聯盟的世界青少棒大賽為止](../Page/世界少棒聯盟.md "wikilink")，廿五屆當中，台灣總共獲得十七次冠軍，其中前九年更是連續奪冠。

在青棒方面，棒球協會於1974年開始選派代表隊參加在[美國](../Page/美國.md "wikilink")[佛羅里達州](../Page/佛羅里達州.md "wikilink")[羅德岱堡舉行的](../Page/羅德岱堡.md "wikilink")[世界青棒大賽](../Page/世界青棒大賽.md "wikilink")。當時的代表隊是由全國選拔出來的明星隊，首次參賽即獲得冠軍。那一年剛好台灣的少棒、青少棒也都獲得[世界少棒聯盟所辦世界大賽的冠軍](../Page/世界少棒聯盟.md "wikilink")，達成史無前例的「三冠王」。

此後每年的青棒代表隊也是贏多輸少，至1996年為止，廿三屆當中，台灣總共獲得十七次冠軍，其中包括兩度連續五年奪冠。

至於三冠王的頭銜，除了1974年外，1977年、1978年、1988年、1990年及1991年也都獲得同樣的戰果。不過台灣三級棒球向來以學校作為組隊單位，與[美國](../Page/美國.md "wikilink")[少年棒球聯盟的規定不符](../Page/少年棒球聯盟.md "wikilink")，因而倍受質疑。自1997年起，台灣便不再參加該聯盟所主辦的各項賽事。

### 狂飆下的省思

1970年代是[台灣經濟起飛的時代](../Page/台灣.md "wikilink")，也是台灣三級棒球狂飆，整個社會陷入棒球民族主義狂熱的年代。1971年10月[中華民國退出](../Page/中華民國.md "wikilink")[聯合國以後](../Page/聯合國.md "wikilink")，台灣的國際處境日益艱難，唯有透過這些少年們的球棒，才能找回國家與民族自信心。因此，每一位棒球選手，都被媒體以「棒打洋人」的「民族英雄」視之。

然而，為了爭奪「三冠王」的耀眼光環，各級球隊不免使出渾身解數，卻也產生不少光怪陸離的現象，值得人們省思。

其一是「挖角」歪風盛行，而且挖角後優秀球員過度集中，使得少數實力超強的球隊動輒痛宰對手，失去競賽本質；其二是「合法超齡」狀況頻生，因而出現「小時了了大必未佳」的現象；其三是「後援會」過度干涉球隊運作，甚至有與學校分庭抗禮，鬧出「雙包」球隊的怪現象；其四是賭風興起，使得球場暴力事件頻傳。

於是一些「正派經營」的學校紛紛解散球隊，這也是造成1980年代基層球隊數目急速衰減的原因之一\[30\]。

就這一時期的[台灣三級棒運而言](../Page/台灣.md "wikilink")，無疑是瘋狂的、畸形的，它不只是單純的運動而已，而是一種社會現象，一種民族情感的宣洩。但不可否認的是，在三級棒球一路培養下，造就了許多優秀的選手，打下後來[台灣成棒能在世界舞台與人一爭長短的紮實基礎](../Page/台灣.md "wikilink")。

## 業餘成棒主導時期（1980年代）

### 1980年代以前的成棒

[中華成棒隊自](../Page/中華成棒隊.md "wikilink")1954年[亞洲棒球錦標賽](../Page/亞洲棒球錦標賽.md "wikilink")（簡稱亞錦賽）開賽後，便始終未曾在這項比賽中缺席。至1975年的第十一屆亞錦賽為止，僅獲得2次亞軍、6次季軍，成績遠遜於7冠4亞的[日本隊與](../Page/日本棒球代表隊.md "wikilink")3冠5亞2季的[韓國隊](../Page/韓國棒球代表隊.md "wikilink")。

在全球性的[世界棒球錦標賽](../Page/世界棒球錦標賽.md "wikilink")（現已改名為世界盃）方面，中華隊從1972年的第二十屆開始參賽，至1976年的第二十四屆為止，參加的四屆比賽中，最佳名次僅為1973年第二十二屆的第五名，成績不算理想。而在另一項全球性的[洲際盃棒球賽方面](../Page/洲際盃棒球賽.md "wikilink")，中華隊從1973年的首屆便開始參賽，1977年又參加第三屆比賽，兩次均獲得第七名，也無足以倣人之處。

從1976年開始，台灣的棒球生態起了重大的變化。第一代[金龍少棒隊球員已經高中畢業](../Page/金龍少棒隊.md "wikilink")，並依照教育部的政策以「體育保送生」身份進入大學就讀，為大專棒球界注入新的活力。這一年參加世錦賽的國家成棒代表隊20位成員中，就有高達11位是大專學生，打破以往國家代表隊主要由企業球隊成員組成的慣例\[31\]。而且值得注意的是，這些學生球員多半是三級棒球出身，擁有紮實的技術根基，只是年紀還輕，實力尚未能充分發揮而已。

1970年代末期，由於會籍問題，中華隊不僅無法參加世錦賽、洲際盃，連亞錦賽也受到波及而停賽。在這段期間內，台灣的成棒界失去國際賽的舞台，可說是最灰暗的年代。

### 成棒重返世界舞台

經過長期的努力後，會籍問題終於在1980年代初期獲得解決，中華隊改開始以[中華台北名義參與重要國際賽事](../Page/中華台北.md "wikilink")（但中文隊名未變）。

1982年9月的第二十七屆[世錦賽](../Page/世界棒球錦標賽.md "wikilink")，是中華成棒隊重返國際舞台的第一場比賽。為了打響這重要的第一炮，[中華民國棒球協會理事長](../Page/中華民國棒球協會.md "wikilink")[嚴孝章推動了一套極為嚴謹的選拔制度與賽前集訓](../Page/嚴孝章.md "wikilink")。比賽結果不負眾望，以六勝三敗的總成績獲得參賽史上最佳的第四名，僅次於傳統棒球強國[韓國](../Page/韓國.md "wikilink")、[日本與](../Page/日本.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")\[32\]。

1983年7月的第六屆[洲際盃](../Page/洲際盃棒球賽.md "wikilink")，中華成棒隊在複賽中以十三比一大勝超級強隊[古巴](../Page/古巴.md "wikilink")，震驚世界棒壇。雖然在準決賽以一比二不敵[美國隊而屆居季軍](../Page/美國.md "wikilink")，卻已是參加該項賽事以來的最佳成績。

### 第一個亞洲冠軍

同年9月的第十二屆[亞錦賽](../Page/亞洲棒球錦標賽.md "wikilink")，也是[1984年洛杉磯奧運會亞洲區代表權的爭奪戰](../Page/1984年夏季奧林匹克運動會棒球比賽.md "wikilink")。雖然韓國隊已於前一年的第廿七屆[世錦賽獲得冠軍](../Page/世界棒球錦標賽.md "wikilink")，自動取得奧運參賽權，但為了爭奪亞錦賽停賽多年後的「亞洲第一」榮譽，依然派出「國寶」[宣銅烈領軍的豪華陣容](../Page/宣銅烈.md "wikilink")。

結果中華隊在最後一場打到延長賽的第十一局，才以三比二辛苦擊敗韓國隊。由於兩個循環賽合計中、日、韓三隊同為五勝二負，依大會規定並列為冠軍。休息三十分鐘以後，中華隊立即迎戰以逸待勞的日本隊，以決定奧運代表權。前一場已經投了八局的名投手[郭泰源](../Page/郭泰源.md "wikilink")，再度上場擔任先發。

這場比賽雙方演出精彩的投手戰，互相壓制對方的打擊群。到了第九局下半，曾在第二循環漏接關鍵的一球而使得日本隊輸給中華隊的一壘手[趙士強](../Page/趙士強.md "wikilink")，揮出左外野的「再見全壘打」，使中華隊以一比零擊敗日本隊。在這屆比賽裡，中華成棒隊不僅拿到第一個亞洲冠軍，也順利贏得第一個奧運參賽權，可說是有史以來最大的成就\[33\]\[34\]。

### 進軍洛杉磯奧運

[1984年洛杉磯奧運的棒球賽雖然只是表演賽](../Page/1984年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")，與會各隊仍然全力以赴。由於[古巴參與](../Page/古巴.md "wikilink")[蘇聯領導的抵制行動](../Page/蘇聯.md "wikilink")，先前爭奪亞洲區代表權落敗的[日本隊幸運地以遞補身份得以參賽](../Page/日本.md "wikilink")。

中華隊派出擁有[郭泰源](../Page/郭泰源.md "wikilink")、[莊勝雄](../Page/莊勝雄.md "wikilink")、[江泰權](../Page/江泰權.md "wikilink")、[趙士強](../Page/趙士強.md "wikilink")、[李居明等名將的當時最佳陣容](../Page/李居明.md "wikilink")，在分組賽先以一比二輸[美國隊](../Page/美國.md "wikilink")，再分別大勝[義大利與](../Page/義大利.md "wikilink")[多明尼加兩隊](../Page/多明尼加.md "wikilink")，以分組第二名的成績晉級。

中華隊在準決賽碰上日本隊，正規賽打成一比一平手，延長第十局才被日本隊拿下一分而落敗。銅牌戰中華隊面對韓國隊，雙方投手演出精彩，鏖戰了十四局，才由中華隊以三比零獲勝\[35\]。

### 名列世界五強

1984年10月的[世錦賽在](../Page/世界棒球錦標賽.md "wikilink")[古巴舉行](../Page/古巴.md "wikilink")。中華隊先在分組預賽以二勝三負的成績晉級八強，再以五勝二負的成績勇奪史上最佳的亞軍。更值得一提的是，中華隊竟然在古巴自家門口，再度以七比四擊敗這支超級強隊，大出地主球迷意料之外\[36\]。

隨後在1986年及1988年的世錦賽，中華隊兩度獲得季軍。而在[洲際盃方面](../Page/洲際盃棒球賽.md "wikilink")，中華隊於1985年、1987年兩度獲得第四名，1989年則獲得第五名。由於戰績十分優異而穩定，因而與[古巴](../Page/古巴.md "wikilink")、[美國](../Page/美國.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[韓國共列為世界業餘棒壇五強之一](../Page/韓國.md "wikilink")。

### 選手外流

中華成棒代表隊雖然在國際賽屢創佳績，但成棒球員的出路並不理想。服完兵役的球員只能到[合庫](../Page/合庫棒球隊.md "wikilink")、[中油](../Page/中油棒球隊.md "wikilink")、[台電等公營事業的球隊](../Page/台電棒球隊.md "wikilink")，雖然福利好、工作穩定，但薪水不高，而且昇遷還得要考試，更是讓球員們困擾。因此出國打職棒，成為許多球員奮鬥的目標。

其實台灣在日治時期即有[羅道厚](../Page/羅道厚.md "wikilink")、[薛永順](../Page/薛永順.md "wikilink")、[吳昌征](../Page/吳昌征.md "wikilink")、[葉天送](../Page/葉天送.md "wikilink")、[吳新享等球員加入](../Page/吳新享.md "wikilink")[日本職棒](../Page/日本職棒.md "wikilink")。戰後受限於服兵役及大環境問題，棒球選手旅外發展停頓了三十餘年。

1974年，曾於第二十屆（1972年）[世界棒球錦標賽獲得三振王及最佳投手獎的名投手](../Page/世界棒球錦標賽.md "wikilink")[譚信民從空軍退役後](../Page/譚信民.md "wikilink")，與[日本職棒太平洋俱樂部獅隊](../Page/日本職棒.md "wikilink")（[西武獅隊前身](../Page/西武獅隊.md "wikilink")）簽約，以「研究生」身份被送到[美國職棒小聯盟球隊受訓比賽](../Page/美國職棒小聯盟.md "wikilink")，成為台灣棒球史上第一位在美國職棒出賽的選手。

1980年代起，三級棒球出身的球員已然成年，挾著顯赫的戰績，成為美、日職棒球探追逐的目標。其中名投手[李宗源因故免服兵役](../Page/李宗源.md "wikilink")，得以在1979年率先以練習生的身分加入[羅德獵戶星隊二軍](../Page/羅德獵戶星隊.md "wikilink")，成為戰後第一位打[日本職棒的球員](../Page/日本職棒.md "wikilink")，也是三級棒球出身的第一位旅外球員。

自此之後，進軍[日本職棒的球員有如過江之鯽](../Page/日本職棒.md "wikilink")，包括[高英傑](../Page/高英傑.md "wikilink")、[李來發](../Page/李來發.md "wikilink")（皆[南海鷹隊](../Page/南海鷹隊.md "wikilink")）、[郭源治](../Page/郭源治.md "wikilink")（[中日龍隊](../Page/中日龍隊.md "wikilink")）、[郭泰源](../Page/郭泰源.md "wikilink")（[西武獅隊](../Page/西武獅隊.md "wikilink")）、[莊勝雄](../Page/莊勝雄.md "wikilink")（[羅德獵戶星隊](../Page/羅德獵戶星隊.md "wikilink")）、[呂明賜](../Page/呂明賜.md "wikilink")（[讀賣巨人隊](../Page/讀賣巨人隊.md "wikilink")）、[陳義信](../Page/陳義信.md "wikilink")（[中日龍隊](../Page/中日龍隊.md "wikilink")）、[郭建成](../Page/郭建成.md "wikilink")（[養樂多燕子隊](../Page/養樂多燕子隊.md "wikilink")）等名將。而打日本業餘成棒的球員就更多了，其中最知名的有[劉秋農](../Page/劉秋農.md "wikilink")、[林華韋](../Page/林華韋.md "wikilink")、[黃廣琪](../Page/黃廣琪.md "wikilink")、[林仲秋](../Page/林仲秋.md "wikilink")、[趙士強](../Page/趙士強.md "wikilink")、[林易增](../Page/林易增.md "wikilink")、[陽介仁](../Page/陽介仁.md "wikilink")、[黃平洋](../Page/黃平洋.md "wikilink")、[康明杉等](../Page/康明杉.md "wikilink")。比較特殊的是[徐生明](../Page/徐生明.md "wikilink")，他選擇到[韓國打業餘成棒](../Page/韓國.md "wikilink")\[37\]。

其中郭源治效力中日龍隊十六個球季，獲得106勝106敗116救援成功，是日本職棒史上達成「百勝百救援」紀錄的第五人。郭泰源在西武獅隊十二個球季，留下117勝68敗18救援成功的佳績，還曾經獲選1991年[太平洋聯盟年度MVP](../Page/太平洋聯盟.md "wikilink")，並蟬聯1991與1992年投手[金手套獎](../Page/金手套獎.md "wikilink")，被稱為締造「西武王朝」的「台灣英雄」。莊勝雄在羅德隊(一軍)十一個球季，拿下70勝83敗33次救援成功，曾入選明星賽，並在1986年創下連續十場救援點的太平洋聯盟記錄。三位球員的優異表現，被台灣球迷合稱為「[二郭一莊](../Page/二郭一莊.md "wikilink")」。

## 職業化時期（1990年代）

### 成立職棒

1990年3月17日，在[兄弟飯店董事長](../Page/兄弟大飯店.md "wikilink")[洪騰勝的主導下](../Page/洪騰勝.md "wikilink")，成立了「[中華職業棒球聯盟](../Page/中華職業棒球聯盟.md "wikilink")」，使得[中華民國繼](../Page/中華民國.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[韓國之後](../Page/韓國.md "wikilink")，成為[亞洲第三個正式成立職業棒球運動的國家](../Page/亞洲.md "wikilink")。台灣的棒球運動自此進入另一個全新的多元發展階段。

第一場職業棒球比賽在[台北市立棒球場開打](../Page/台北市立棒球場.md "wikilink")，由[兄弟象隊出戰](../Page/兄弟象隊.md "wikilink")[統一獅隊](../Page/統一獅隊.md "wikilink")，結果獅隊擊敗象隊獲得台灣職棒史上第一勝，統一獅[投手](../Page/投手.md "wikilink")[杜福明是第一位勝投的](../Page/杜福明.md "wikilink")[投手](../Page/投手.md "wikilink")，當天另一場比賽，[三商虎隊投手](../Page/三商虎隊.md "wikilink")-{[涂鴻欽](../Page/涂鴻欽.md "wikilink")}-擊敗[味全龍隊並成為第一位寫下](../Page/味全龍隊.md "wikilink")[完封勝的投手](../Page/完封勝.md "wikilink")。

中華職棒開打後的數年間，台灣的棒球運動呈現出一番欣欣向榮的景象。球員的待遇提高，在生活無慮之下，有更強的意願在球場上拼鬥，比賽因而更為精彩。而大批球迷湧進球場觀戰，新聞媒體也大幅報導，使得球員的社會地位提升，儼然成為青年朋友崇拜的對像，從而掀起一片前所未有的棒球熱潮。

### 奧運銀牌

[1992年巴塞隆納奧運會中](../Page/1992年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")，棒球第一次被列為正式比賽項目。在頂尖好手紛紛加入中華職棒聯盟的狀況下，該屆的中華成棒隊可說是重返國際棒壇十年來最弱的一支國家代表隊。然而在將士用命之下，戰績卻是最為煇煌。

中華隊在預賽以五勝二負的成績獲得晉級。準決賽對上日本時，以五比二獲勝，拿到史上第一次奧運決賽權。決賽雖以十一比一慘敗給如日中天的古巴隊，但仍獲得銀牌。這是繼「亞洲鐵人」[楊傳廣在](../Page/楊傳廣.md "wikilink")[1960年羅馬奧運會獲得十項運動銀牌後](../Page/1960年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")，中華民國再次拿到的一面銀牌。

### 職棒醜聞

1996年6月，中華職棒開始傳出有球員涉嫌簽賭及打假球的情事，其後又發生五名職棒球員被黑道份子夾持質問事件，風暴逐漸擴大，檢調單位也開始進行調查。1997年1月起，陸續有涉案球員遭到收押。5月22日，台北地檢署正式以詐欺、背信及賭博等罪嫌，起訴十三名球員，隨後又有多名球員及職員遭到起訴。9月10日，[台北地方法院宣判](../Page/台北地方法院.md "wikilink")，起訴到案的三十六人中，卅四人被判有罪。

雖然遭判刑者均提起上訴，但對職棒大環境的傷害已經造成。1998年9月15日，涉案球員最多，也受創最深的[時報鷹宣布解散](../Page/時報鷹.md "wikilink")。

在這段期間，許多球迷認為受到欺騙，紛紛遠離球場，造成比賽觀眾人數銳減，各球團財務狀況也因而出現危機。其間雖有新的職棒組織[台灣大聯盟的成立](../Page/台灣大聯盟.md "wikilink")，但只能造成短暫的熱潮。在整體市場不昇反降的情況下，兩聯盟只能陷入惡性競爭，不僅球隊經營困難，更嚴重影響到棒球生態的正常發展，使得台灣職棒進入前所未有的黑暗期。

由於不堪長期虧損，1999年11月8日，[三商虎隊宣布解散](../Page/三商虎隊.md "wikilink")。

因接手味全的[頂新集團](../Page/頂新集團.md "wikilink")[魏應行想要解散三年霸的味全龍](../Page/魏應行.md "wikilink")，球迷在12月12日發起「棒球迷大遊行」，在[中正紀念堂表演行動劇](../Page/中正紀念堂.md "wikilink")、呼口號，並在下午二時出發前往[立法院及](../Page/立法院.md "wikilink")[監察院向立法院長](../Page/監察院.md "wikilink")[王金平及行政院長](../Page/王金平.md "wikilink")[蕭萬長遞交](../Page/蕭萬長.md "wikilink")「呼籲政府出面挽救職棒公開信」。當時部分的味全龍球員甚至自願減薪四成以保住球隊，龍球還更發起抵制味全。不過隔日，12月13日，魏應行依舊堅持解散。\[38\]

### 國際賽開放職業球員

1996年9月21日，[國際棒總為了因應當時](../Page/國際棒總.md "wikilink")[國際奧會主席](../Page/國際奧會.md "wikilink")[薩瑪蘭奇的壓力](../Page/薩瑪蘭奇.md "wikilink")：「希望在奧運看到頂尖的球員參賽」，於瑞士洛桑開會，以五十六票贊成，七票反對，兩票棄權的絕對優勢，同意開放職業棒球員參與國際賽事。

此一變化對國際棒壇生態有如投下一顆震撼彈，而其中受影響最大的，就是[古巴隊](../Page/古巴.md "wikilink")。以往古巴是靠著接受高度職業化訓練的球員打業餘棒球，所以能輕鬆擊敗[美國](../Page/美國.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[韓國的業餘球員](../Page/韓國.md "wikilink")，因而稱霸國際棒壇。一旦美、日、韓派出職業球員，硬碰硬之下就討不到便宜了。

而中華隊雖然也可以派出職業球員，但畢竟職棒成立時間太短，平均實力遠不如美、日、韓，還不如業餘對業餘來得好打。不巧又剛剛遭逢球員簽賭事件的打擊，遇此變化，真可謂雪上加霜。

## 新世紀的挑戰（2000年代）

### 挑戰大聯盟

[鋒哥52.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:鋒哥52.jpg "fig:鋒哥52.jpg")是首位成功在美國職棒大聯盟出賽的台灣球員，攝於2007年9月7日。\]\]
[Hong-Chih_Kuo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong-Chih_Kuo.jpg "fig:Hong-Chih_Kuo.jpg")2005年9月2日在[美國職棒大聯盟首度登板](../Page/美國職棒大聯盟.md "wikilink")，也是[台灣第四位登上美國職棒大聯盟的棒球選手](../Page/台灣.md "wikilink")，也是第一位在大聯盟擊出[全壘打的](../Page/全壘打.md "wikilink")[台灣選手及第一位入選](../Page/台灣.md "wikilink")[大聯盟明星賽的台灣選手](../Page/美國職棒大聯盟全明星賽.md "wikilink")。\]\]
[美國職棒大聯盟的規模與薪資雖然舉世無匹](../Page/美國職棒大聯盟.md "wikilink")，但自從1974年[譚信民以](../Page/譚信民.md "wikilink")[日本職棒研究生身份前往打過短暫的](../Page/日本職棒.md "wikilink")[小聯盟比賽後](../Page/美國職棒小聯盟.md "wikilink")，便始終沒有台灣球員問津；相形之下，前往日、韓打球者卻絡繹不絕。究其原因，除了地緣因素、文化隔閡、兵役問題外，美國職棒多達四級以上的小聯盟系統往往令人望之卻步\[39\]。

然而大聯盟終究是棒球世界的殿堂，總是會有人無怨無悔的追求夢想。

1999年1月，[陳金鋒以野手身分加盟](../Page/陳金鋒.md "wikilink")[美國職棒](../Page/美國職棒.md "wikilink")[洛杉磯道奇隊](../Page/洛杉磯道奇隊.md "wikilink")。先是在小聯盟高階1A級的[聖伯納迪諾奔馬隊歷練](../Page/聖伯納迪諾.md "wikilink")，2000年晉升到2A級的[聖安東尼奧教會隊](../Page/聖安東尼奧.md "wikilink")，2001年先降回1A級的維洛海灘道奇隊，再升回2A級的傑克森威爾太陽隊，2002年晉升到3A級的[拉斯維加斯](../Page/拉斯維加斯.md "wikilink")51區隊。

2002年9月14日，陳金鋒終於代表大聯盟洛杉磯道奇隊上場比賽，成為台灣首位登上大聯盟的球員，但後來並無特別傑出的表現，只能在大聯盟與3A級球隊之間浮沈。

接著[曹錦輝](../Page/曹錦輝.md "wikilink")、[王建民](../Page/王建民_\(棒球選手\).md "wikilink")、[郭泓志](../Page/郭泓志.md "wikilink")、[胡金龍](../Page/胡金龍.md "wikilink")、[倪福德也紛紛在大聯盟現身](../Page/倪福德.md "wikilink")。

### 主辦世界盃

2001年11月，第三十四屆[世界盃棒球賽在](../Page/世界盃棒球賽.md "wikilink")[台北](../Page/台北.md "wikilink")[天母棒球場開打](../Page/天母棒球場.md "wikilink")，是台灣首次主辦的世界性棒球比賽。在分組預賽中，中華隊獲得六勝一負的佳績，以分組第一晉級。中華隊接著在八強賽以二比一擊敗[荷蘭隊](../Page/荷蘭棒球代表隊.md "wikilink")，但卻在四強戰以一比四敗給[美國隊](../Page/美國棒球代表隊.md "wikilink")，最後三比零擊敗[日本隊](../Page/日本棒球代表隊.md "wikilink")，在自家球場贏得季軍。

這屆比賽本地球迷的反應熱烈，分組預賽曾在[澄清湖棒球場出現單場二萬三千名觀眾的紀錄](../Page/澄清湖棒球場.md "wikilink")，顯現台灣人民對棒球信心已稍有回昇。而原本默默無名的投手[張誌家](../Page/張誌家.md "wikilink")，在這次比賽裡連勝日、韓兩支強敵，一炮而紅，成為民眾的偶像\[40\]。

在世界盃棒球賽的帶動下，獲選較多國手的[中華職棒票房呈現復甦的景象](../Page/中華職棒.md "wikilink")，而[台灣大聯盟則下滑很多](../Page/台灣大聯盟.md "wikilink")，兩聯盟之間的勝負趨於明顯。經由[體委會及球壇人士的協調](../Page/體委會.md "wikilink")，2003年1月13日在[陳水扁](../Page/陳水扁.md "wikilink")[總統的見證下](../Page/中華民國總統.md "wikilink")，兩聯盟八隊合併成為單一聯盟六隊，並定名為「[中華職棒大聯盟](../Page/中華職棒大聯盟.md "wikilink")」。

### 重返奧運

2003年10月底，第廿二屆[亞錦賽在](../Page/亞洲棒球錦標賽.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")[札幌舉行](../Page/札幌.md "wikilink")，由兼具[雅典奧運會棒球項目會外賽的功能](../Page/2004年奧林匹克運動會.md "wikilink")，因此備受矚目。而中華成棒隊已連續兩屆無緣參加奧運會，更是有輸不起的壓力。

中華隊首戰就面對關鍵對手[韓國隊](../Page/韓國棒球代表隊.md "wikilink")，在苦戰十局後，以五比四獲勝。雖然第二天以零比九慘敗給名投手[松坂大輔領軍](../Page/松坂大輔.md "wikilink")，擁有[松井稼頭央](../Page/松井稼頭央.md "wikilink")、[城島健司](../Page/城島健司.md "wikilink")、[福留孝介等名將的](../Page/福留孝介.md "wikilink")[日本隊](../Page/日本棒球代表隊.md "wikilink")，但因為韓國隊在最後一天也敗給日本隊，所以中華隊獲得亞軍，並且取得[雅典奧運會代表權](../Page/2004年奧運會.md "wikilink")，重返睽違十二年之久奧運殿堂。

不過欣喜之餘，也令人驚覺中華隊與日本隊之間，委實存在著難以跨越的實力差距\[41\]。

2004年8月的[雅典奧運會棒球比賽項目](../Page/2004年奧運會.md "wikilink")，原本各方預期[古巴](../Page/古巴棒球代表隊.md "wikilink")、[日本](../Page/日本棒球代表隊.md "wikilink")、[加拿大為前三強隊伍](../Page/加拿大棒球代表隊.md "wikilink")，中華隊則與[澳洲](../Page/澳洲棒球代表隊.md "wikilink")、[荷蘭爭奪剩下一席的四強空位](../Page/荷蘭棒球代表隊.md "wikilink")。

可惜中華隊卻以四比五輸給[義大利](../Page/義大利棒球代表隊.md "wikilink")，儘管贏了澳洲和荷蘭，仍然以總成績三勝四負，在八個參賽隊伍中排名第五，無緣參加複賽\[42\]。

### 王建民旋風

[Chien-Ming_Wang_pitching.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chien-Ming_Wang_pitching.jpg "fig:Chien-Ming_Wang_pitching.jpg")

王建民出身於[台南市](../Page/台南市.md "wikilink")[崇學國小](../Page/崇學國小.md "wikilink")、[建興國中](../Page/台南市立建興國民中學.md "wikilink")、[中華中學](../Page/中華中學.md "wikilink")、[台北體育學院等棒球名校](../Page/台北市立體育學院.md "wikilink")，身高超過190公分，職司投手。2000年，王建民在「大揚盃」四國五強成棒邀請賽與甲組成棒春季聯賽中表現優異，並投出151公里的球速，受到各國球探的注意。同年5月，王建民與[紐約洋基隊簽下協議約](../Page/紐約洋基.md "wikilink")，以二百零一萬美元簽約金，交換學生的身份加入紐約洋基球團的[小聯盟系統](../Page/美國職棒小聯盟.md "wikilink")。

隨後王建民從[小聯盟的短期](../Page/美國職棒小聯盟.md "wikilink")1A球隊出發；2003年開始，王建民首度獲邀參加大聯盟[春訓熱身賽](../Page/春訓熱身賽.md "wikilink")，並且升上2A球隊；2004年季中升上3A球隊。其間曾多次接受中華隊徵召，分別參加2002年10月的
[南韓](../Page/南韓.md "wikilink")[釜山](../Page/釜山.md "wikilink")[亞運](../Page/亞洲運動會.md "wikilink")、2003年11月的[日本](../Page/日本.md "wikilink")[札幌](../Page/札幌.md "wikilink")[亞洲棒球錦標賽](../Page/亞洲棒球錦標賽.md "wikilink")、2004年的
[雅典奧運](../Page/2004年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")。

在小聯盟奮鬥5年後，終於在2005年4月30日登上大聯盟面對[多倫多藍鳥隊](../Page/多倫多藍鳥.md "wikilink")，成為第三位登上[大聯盟](../Page/大聯盟.md "wikilink")，也是第一位代表洋基大聯盟球隊出賽的台灣棒球選手。總結2005年大聯盟球季例行賽，王建民獲得8勝5敗的成績，表現平穩。

2006年大聯盟球季例行賽，王建民獲得19勝6敗1救援成功的絕佳成績，與[明尼蘇達雙城隊的](../Page/明尼蘇達雙城.md "wikilink")[友漢·桑塔那並列為該年度的](../Page/友漢·桑塔那.md "wikilink")[勝投王](../Page/美國職棒大聯盟勝投王.md "wikilink")，也是大聯盟第一位亞洲籍勝投王。10月3日的季後賽首輪（[美國聯盟分區賽](../Page/美國聯盟分區賽.md "wikilink")），王建民在洋基隊主場迎戰來訪的[底特律老虎隊拿下勝投](../Page/底特律老虎.md "wikilink")，成為大聯盟史上第一位在季後賽獲得勝投的[亞洲投手](../Page/亞洲.md "wikilink")。11月17日，獲得美國職棒美國聯盟投手獎項「[賽揚獎](../Page/賽揚獎.md "wikilink")」票選得分第2名。

自2005年中起，由於王建民在大聯盟的優異表現，加上新聞媒體的推波助瀾，激起全台灣球迷對美國職棒的熱情。許多球迷們不僅透過衛星轉播觀看王建民出賽，也密切注意他的生活起居，掀起一陣「王建民旋風」。

### 職棒簽賭風波

2005年7月25日，[La
New熊隊新秀捕手](../Page/La_New熊隊.md "wikilink")[陳昭穎於比賽結束後遭檢方拘提](../Page/陳昭穎.md "wikilink")，簽賭疑雲再度浮現，多數球迷強烈的失望情緒再度出現。共有6名球員與1名教練於偵訊後被收押或交保候傳，隨後都被所屬球團開除，永不錄用。偵辦過程中，又爆發承辦[檢察官被查出涉有貪瀆](../Page/檢察官.md "wikilink")、索賄等不法情事，案情頗為複雜。

由於當時「王建民旋風」正開始發燒中，對台灣職棒環境失望的球迷紛紛轉而關切[洋基隊在](../Page/洋基隊.md "wikilink")[大聯盟的賽事](../Page/大聯盟.md "wikilink")，使得中華職棒的票房在2006年球季又呈現大幅衰退，前景再度蒙上陰影。

2007年8月23日，中信鯨隊球員[曾漢州](../Page/曾漢州.md "wikilink")、[紀俊麟](../Page/紀俊麟.md "wikilink")、[王宜民](../Page/王宜民.md "wikilink")、[許人介](../Page/許人介.md "wikilink")、[蘇哲毅遭到](../Page/蘇哲毅.md "wikilink")[台南地檢署約談](../Page/台灣台南地方法院檢察署.md "wikilink")\[43\]，訊後五人分別被責付及飭回\[44\]。8月25日，中信鯨隊宣布與曾漢州、紀俊麟解除合約，被供出涉案的[鄭昌明](../Page/鄭昌明.md "wikilink")、[陳健偉](../Page/陳健偉.md "wikilink")、[黃貴裕則遭球團無限期禁賽](../Page/黃貴裕.md "wikilink")。\[45\]
後來鄭昌明、陳健偉、黃貴裕也相繼被解約。

2008年2月，源自[台灣大聯盟系統的](../Page/台灣大聯盟.md "wikilink")[誠泰COBRAS經營權轉手](../Page/誠泰COBRAS.md "wikilink")，易名[米迪亞暴龍](../Page/米迪亞暴龍.md "wikilink")，同年10月即傳出米迪亞高層涉嫌放水事件。10月9日，米迪亞遭中華職棒停權，該球季剩餘的季賽也被取消。10月23日，中華職棒聯盟宣布將米迪亞除名，未來即便球隊轉賣，也不得再加入中華職棒\[46\]。

2008年11月11日，飽受球員簽賭事件困擾的[中信鯨隊也宣佈解散](../Page/中信鯨隊.md "wikilink")，中華職棒大聯盟又回到最初僅有四隊的規模。

在職棒大環境面臨嚴重考驗的情況下，僅能依靠個別球團的零星努力。2006年11月，中華職棒年度台灣大賽冠軍[La
New熊在第二屆](../Page/La_New熊.md "wikilink")[亞洲職棒大賽中](../Page/亞洲職棒大賽.md "wikilink")，以三比二擊敗[韓國職棒冠軍](../Page/韓國職棒.md "wikilink")[三星獅](../Page/三星獅.md "wikilink")，僅負於[北海道日本火腿鬥士](../Page/北海道日本火腿鬥士.md "wikilink")，獲得職棒總亞軍。2008年11月，中華職棒年度台灣大賽冠軍[統一7-ELEVEn獅隊在第四屆](../Page/統一7-ELEVEn獅隊.md "wikilink")[亞洲職棒大賽中](../Page/亞洲職棒大賽.md "wikilink")，以十比四大勝[韓國職棒冠軍](../Page/韓國職棒.md "wikilink")[SK飛龍](../Page/SK飛龍.md "wikilink")，僅負於[埼玉西武獅](../Page/埼玉西武獅.md "wikilink")，為中華職棒拿到第二次亞洲職棒總亞軍。

### 挫敗、低靡與重振

[WBC2006_Lin_Chih-Sheng.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:WBC2006_Lin_Chih-Sheng.jpg "fig:WBC2006_Lin_Chih-Sheng.jpg")上，[林智勝正於球場上揮棒打擊](../Page/林智勝.md "wikilink")。\]\]
[東京巨蛋棒球場外持國旗看板為臺灣加油的球迷們_Fans_waving_TAIWAN's_National_Flag_for_WBC_baseball_game_TAIWAN_vs._JAPAN_held_in_Tokyo_Dome.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:東京巨蛋棒球場外持國旗看板為臺灣加油的球迷們_Fans_waving_TAIWAN's_National_Flag_for_WBC_baseball_game_TAIWAN_vs._JAPAN_held_in_Tokyo_Dome.jpg "fig:東京巨蛋棒球場外持國旗看板為臺灣加油的球迷們_Fans_waving_TAIWAN's_National_Flag_for_WBC_baseball_game_TAIWAN_vs._JAPAN_held_in_Tokyo_Dome.jpg")棒球場外持[國旗與看板為臺灣參戰](../Page/中華民國國旗.md "wikilink")[2013年世界棒球經典賽加油的球迷們](../Page/2013年世界棒球經典賽.md "wikilink")\]\]
2006年3月，在[國際棒總與](../Page/國際棒總.md "wikilink")[美國職棒大聯盟的通力合作下](../Page/美國職棒大聯盟.md "wikilink")，[第一屆世界棒球經典賽開打](../Page/2006年世界棒球經典賽.md "wikilink")。結果中華隊在[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京](../Page/東京都.md "wikilink")[巨蛋舉行的](../Page/東京巨蛋.md "wikilink")[A組預賽裡](../Page/2006年世界棒球經典賽A組初賽.md "wikilink")，先後敗給[韓國隊與](../Page/韓國棒球代表隊.md "wikilink")[日本隊](../Page/日本棒球代表隊.md "wikilink")，雖然贏了[中國隊](../Page/中國棒球代表隊.md "wikilink")，依然遭到淘汰。

同年9月，[第十六屆洲際盃棒球賽在台灣](../Page/2006年洲際盃棒球賽.md "wikilink")[台中洲際棒球場舉行](../Page/台中洲際棒球場.md "wikilink")，在地主優勢下，中華隊繼1983年之後，再度獲得季軍。而在11月底舉行的[多哈亞運棒球賽裡](../Page/2006年亞洲運動會棒球比賽.md "wikilink")，中華隊更上一層樓，以全勝戰績奪得金牌。

2008年8月15日，中華隊在[北京奧運會棒球比賽中](../Page/2008年夏季奧林匹克運動會棒球比賽.md "wikilink")，以七比八遭中國隊逆轉，被認為是成軍以來最大的挫敗，同時自2012年倫敦奧運起，棒球不再是正式比賽項目，賽事發展全看美國臉色，國際地位也大打折扣。

2009年3月7日，[世界棒球經典賽A組預賽](../Page/2009年世界棒球經典賽.md "wikilink")，中華隊於敗組賽出戰中國隊，以一比四敗北，成為該屆賽事首支遭到淘汰的隊伍，也是在國際賽場上對中國隊的二連敗。值得注意的是，部份涉及1997年職棒簽賭弊案而被台灣棒壇永久開除的球員，如[江泰權](../Page/江泰權.md "wikilink")、[廖敏雄](../Page/廖敏雄.md "wikilink")、[鄭百勝](../Page/鄭百勝.md "wikilink")、[郭建成等人](../Page/郭建成.md "wikilink")，為謀生計，所以陸續前往語言相通的中國指導棒球，有評論認為這些「台灣經驗」對中國隊的成長有一定的貢獻\[47\]。

接連兩次在重大比賽敗給向來被認為實力遠不及台灣的中國代表隊，這個打擊在視棒球為「國球」的台灣內部掀起一片絕望與檢討的浪潮，其強烈程度甚至被以「國恥」來形容，並促使民間重新反思「獨尊棒球」所帶來的危害，進而使舉重、跆拳道、網球等二線項目逐步獲得重視，走向「百花齊放」的發展現況。

而為提振低迷的棒球運動市場，[行政院院長](../Page/行政院院長.md "wikilink")[劉兆玄提出縣](../Page/劉兆玄.md "wikilink")、市政府成立業餘成棒隊的構想。2009年5月，[中華民國棒球協會已審查通過](../Page/中華民國棒球協會.md "wikilink")[台北市成棒隊](../Page/台北市成棒隊.md "wikilink")、[台北縣成棒隊](../Page/台北縣成棒隊.md "wikilink")、[桃園航空城棒球隊及](../Page/桃園航空城棒球隊.md "wikilink")[台中市威達超舜棒球隊四支球隊的登錄](../Page/台中市威達超舜棒球隊.md "wikilink")。於9月份舉辦「第一屆全國社會甲組棒球城市對抗賽」，作為社會人球隊的年度大賽，也希望藉此吸引更多企業投入社會甲組，並帶動台灣業餘棒球的發展\[48\]。

2011年6月[崇越科技棒球隊成立](../Page/崇越科技棒球隊.md "wikilink")，2011年11月10日[台東縣紅珊瑚成棒隊成立](../Page/台東縣紅珊瑚成棒隊.md "wikilink")，社會棒球隊達9支。

2012年3月12日，曾任東吳大學、逢甲大學校長的[黃鎮台接任中華職棒會長](../Page/黃鎮台.md "wikilink")，用具體行動展現了改革的決心，其在第一年就催生了[亞洲冬季棒球聯盟](../Page/亞洲冬季棒球聯盟.md "wikilink")，化解牛隊解散危機，並拋出邀請古巴打季賽、成立第五隊等議題，將中華職棒帶入一個全新的紀元。

2013年3月，臺灣參加[第三屆世界棒球經典賽獲得第八](../Page/2013年世界棒球經典賽.md "wikilink")，世界排名由第五上升為第四，僅次於[古巴](../Page/古巴.md "wikilink")、[美國和](../Page/美國.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")，重新帶動國人棒球熱。

2013年3月，在[美國職棒大聯盟生涯累計](../Page/美國職棒大聯盟.md "wikilink")555轟的超級大咖洋將[曼尼來臺](../Page/曼尼.md "wikilink")，掀起一股"曼尼旋風"。

2014年1月28日，[台南市成棒隊舉行首次球員招考](../Page/台南市成棒隊.md "wikilink")，共吸引89人報名參加，並錄取21名球員。\[49\]

2014年4月10日，[爆米花夏季棒球聯盟宣布成立](../Page/爆米花夏季棒球聯盟.md "wikilink")。

2017年[臺北世大運棒球項目](../Page/臺北世大運.md "wikilink")，[中華隊首戰以](../Page/中華成棒隊.md "wikilink")4比3一分之差不敵法國隊，為台灣棒球史上首度輸給法國隊。\[50\]

## 相關條目

  - [中華成棒隊](../Page/中華成棒隊.md "wikilink")
  - [中華職棒](../Page/中華職棒.md "wikilink")
  - [中華民國棒球協會](../Page/中華民國棒球協會.md "wikilink")
  - [台灣體育](../Page/台灣體育.md "wikilink")
  - [KANO](../Page/KANO.md "wikilink")

## 參考文獻

## 參考資料

1.  高正源，《東昇的旭日—中華棒球發展史》，民生報出版，1994年6月。
2.  蘇錦章，《嘉義棒球史話》，聯經，1996年7月。
3.  謝仕淵、謝佳芬，《台灣棒球一百年》，果實，2003年8月。
4.  曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識，2004年6月。
5.  徐宗懋，《三冠王之夢》，大地，2004年6月。
6.  陳全壽，《典藏台灣棒球史：嘉農棒球》，行政院體育委員會，2005年10月1日
7.  謝仕淵，《[國球誕生前記：日治時期臺灣棒球史](http://www.kingstone.com.tw/book/book_page.asp?kmcode=2015280578888&actid=future)》，國立臺灣
    ，2012/12/1
8.  謝仕淵，《[日治時期臺灣棒球口述訪談](http://www.kingstone.com.tw/book/book_page.asp?kmcode=2015280578758&actid=wise)》，國立臺灣
    ，2012/12/1

## 外部連結

  - [台灣紅葉少棒真相](http://blog.xuite.net/facewall/blog/46345951-%E5%8F%B0%E7%81%A3%E7%B4%85%E8%91%89%E5%B0%91%E6%A3%92%E7%9C%9F%E7%9B%B8)
  - [台灣棒球運動珍貴新聞檔案數位資料館（數位典藏國家型科技計畫－內容發展分項計畫）](http://ndap.dils.tku.edu.tw/)

[Category:台灣棒球](../Category/台灣棒球.md "wikilink")
[棒](../Category/台灣體育史.md "wikilink")

1.  [殿堂者詳細情報，野球殿堂，野球體育博物館網站](http://www.baseball-museum.or.jp/baseball_hallo/detail/detail_148.html)

2.  [熱門話題－台灣文化認同
    到底是什麼](http://www.chinatimes.com/newspapers/熱門話題－台灣文化認同-到底是什麼-20131104000472-260109)


3.  曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第20-22頁

4.  曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第23頁

5.  曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第25頁

6.  曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第24頁

7.  曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第29-30頁

8.  曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第30頁

9.  曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第29頁

10. 高正源，《東昇的旭日—中華棒球發展史》，民生報出版，1994年6月，第47-49頁

11. 曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第35-42頁

12. 曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第43-45頁

13. 曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第56頁

14. 曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第92-98頁

15. [《同心棒‧連擊全壘打
    紅葉隊‧槓上大開花》，聯合報，1968年8月26日](http://ndap.dils.tku.edu.tw:8080/ndap/querynews2.jsp?id=1581)

16. [《紅葉垂楊棒隊
    被人檢舉冒名》，聯合報，1968年6月18日](http://ndap.dils.tku.edu.tw:8080/ndap/querynews2.jsp?id=1490)

17. [《紅葉飄零其情可憫
    法曹尋求救濟途徑》，聯合報，1969年9月10日](http://ndap.dils.tku.edu.tw:8080/ndap/querynews2.jsp?id=2258)

18. 王惠民，「紅葉的故事」，民生報，1992

19.
20. [《我決選拔少年棒隊
    參加太平洋區聯盟代表權賽》，聯合報，1969年4月10日](http://ndap.dils.tku.edu.tw:8080/ndap/querynews2.jsp?id=1884)

21. [《中華少年棒球球隊
    十四名球員選出》，聯合報，1969年6月9日](http://ndap.dils.tku.edu.tw:8080/ndap/querynews2.jsp?id=1934)

22. [司馬桑敦，《中華少年棒球隊
    昨首戰大勝關島》，聯合報，1969年7月27日](http://ndap.dils.tku.edu.tw:8080/ndap/querynews2.jsp?id=1998)

23. [司馬桑敦，《棒球小將‧不負國人殷望
    力挫日本‧贏得預賽冠軍》，聯合報，1969年7月29日](http://ndap.dils.tku.edu.tw:8080/ndap/querynews2.jsp?id=2004)

24. [《參加世界少年棒賽
    我隊正名台中金龍》，聯合報，1969年8月12日](http://ndap.dils.tku.edu.tw:8080/ndap/querynews2.jsp?id=2067)

25. [施克敏，《金龍棒 不負眾望 勝谷野
    我武維揚》，聯合報，1969年8月22日](http://ndap.dils.tku.edu.tw:8080/ndap/querynews2.jsp?id=2103)

26. [施克敏，《金龍隊再克美北
    打成四A比三》，聯合報，1969年8月23日](http://ndap.dils.tku.edu.tw:8080/ndap/querynews2.jsp?id=2113)

27. [施克敏，《廿三屆世界少年棒球賽
    我隊榮膺冠軍》，聯合報，1969年8月24日](http://ndap.dils.tku.edu.tw:8080/ndap/querynews2.jsp?id=2126)

28. 曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第163-164頁

29. 曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第165-170頁

30. 曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第179-180頁

31. 曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第206頁

32. 曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第213-216頁

33. 高正源，《東昇的旭日—中華棒球發展史》，民生報出版，1994年6月，第258頁

34. 曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第216-220頁

35. 曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第232-236頁

36. 曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第226-228頁

37. 曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第240-245頁

38.

39. 曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第291頁

40. 曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第302-304頁

41. 曾文誠、盂峻瑋，《台灣棒球王》，我識出版社，2004年6月，第306-312頁

42. [中央社報導，《雅典奧運評析與回顧：棒球》，大紀元，2004年8月30日](http://www.epochtimes.com/b5/4/8/30/n644457.htm)

43. [{{〈}}職棒簽賭案
    大搜索／約談南縣議長、鯨隊5球員{{〉}}](http://www.libertytimes.com.tw/2007/new/aug/24/today-so1.htm)
    ，《自由時報》，2007年8月24日。

44. [〈勾串球員打假球／ 吳健保涉案重大
    無保釋回〉](http://www.libertytimes.com.tw/2007/new/aug/25/today-so2.htm)
    ，《自由時報》，2007年8月25日。

45. [{{〈}}中信鯨曾漢州、紀俊麟解約
    鄭昌明、陳健偉、黃貴裕停賽{{〉}}](http://www.cpbl.com.tw/news/Newsread1.asp?Nid=4998)
    ，中華職業棒球大聯盟，2007年8月25日。

46. 《假球事件 米迪亞遭除名》，聯合晚報，2008年10月23日

47. [〈棒球國恥日
    我被台灣經驗打敗〉，2008-08-26，中時北京奧運特輯](http://forums.chinatimes.com/report/Olympic2008/Spotlight_Detail.aspx?id=2109)

48. [《4縣市球隊正式登錄　首屆都市對抗賽9月舉辦》，中華民國棒球協會](http://www.ctba.org.tw/news_detail.php?id=1118)

49. [棒球世界排名
    台灣升第四](http://www.libertytimes.com.tw/2013/new/mar/22/today-sp9.htm?Slots=BSp)
    , [自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink"), 2013-3-22

50. [世大運／中華棒球史上首度輸法國　曾輸捷克及俄羅斯](http://sports.ettoday.net/news/993075)